絕食學生自潑紅漆

2018年06月02日

絕食學生自潑紅漆

■潘星磊再三要求攝影記者慎選角度，堅持自己的頭絕不可低於女皇銅像的頭。何家達攝

【本報訊】22年前，一個光頭藝術家在維園用鐵鎚打歪維多利亞女皇像的鼻子，再把紅漆潑向銅像和自己，染紅畫面成為回歸前經典一幕。他是潘星磊，八九民運期間是天安門廣場上的學生，是民主女神像的製作者之一，曾絕食明志。

紅漆事件後，他再沒去過維園六四晚會。現在他定居香港，自稱依然受不了港人屈膝於銅像下，在燭海裏裝作看不見那高高在上的殖民者。

■1996年潘星磊以女皇像創作行為藝術，其後因刑毀被判囚。

質疑港人悼念非真心

潘星磊今年49歲，他去過維園燭光晚會一次。他憶述，大概是1995年，他在中央美術學院畢業，從北京遷到香港，六四那天抱着看熱鬧心態去維園晚會，現場氛圍沒令他感動，反而覺得抗拒，覺得可笑，只因維園那尊維多利亞女皇銅像。

「我覺得很荒謬。我是做雕塑的，對雕塑份外敏感。這都是符號，是視覺的、寫實的，而且是colonial的，下面竟圍了一班人……你理解一下這個高度！」他比劃着雙手說。作為雕塑家，他自稱不能接受數以萬計港人每年六四屈膝在一個象徵皇權、帝國及殖民主義的銅像之下，「我不理它是男皇或女皇，總之就是英皇，高高在上，下面卻圍了一圈人，年年搞，你不覺得很荒誕嗎？」

記者說，參與晚會的人也許不在乎、甚至沒留意那個銅像，他答：「我覺得那些人只是裝作看不到。」

這種反感後來轉化為具體的行動。1996年潘星磊創作行為藝術「紅色行動」，在維園用鐵鎚打歪女皇像的鼻子，用紅色油漆把自己跟銅像都潑得紅彤彤。事後來被判囚28日。
他對維園六四晚會有諸多不滿，聲稱不相信所有人都是出於真心悼念，因真相太多面向，至今無人可掌握。

他認為，不知道真相的人，談不上真心。他又質疑那段歷史被渲染誇大，聲稱據他多年研究，六四當晚死者約300人，並非成千上萬；他還認定天安門廣場一個人也沒有死，死的人都在廣場以外，「是『鎮壓』，不是『屠城』，極其量可以說是『屠殺』。話要說準確點」。

他質疑支聯會多年來打着平反六四旗號，「這是利用我們失去的青春、失去的生命，在這個如此安全的地方炒作，猶如搬我們的屍體出來每年鞭一次！」他認為，香港人應去紀念更切身的歷史，如六七暴動，不要「拿其他人的事去講自己的故事」。

■特約記者朱雋穎

上一則
上一則
「駐港外資將成港先天屏障」

下一則
下一則
「中國割讓港島」變「給予英國管治」 小學教科書河蟹英殖史

劉曉波死忌後 劉霞或獲釋

鮑磊：強加中國式民主 港必倒退

「駐港外資將成港先天屏障」

128難屬聯署致函習近平促問責天安門母親求真相心未死

聲稱據他多年研究，六四當晚死者約300人，並非成千上萬；他還認定天安門廣場一個人也沒有死，死的人都在廣場以外

200民眾加100解放軍?

一定係五毛

死一同一千個都係罪行

「天安門廣場一個人也沒有死，死的人都在廣場以外」呢個係已考證既歷史

不論共匪或西方民主國家學者, 都係相同既結論

柴玲話廣場坦克壓死學生, 已證明係大話

乜支聯會仲係用謊言去愚弄香港市民?

共匪有罪,

但柴玲有無罪?

六四學生當事人, 親自屌柒支聯會食人血饅頭！

佢又講得無錯

支聯會講既「真相」, 係片面既「真相」, 並唔係事實既全部

八九學生, 事實上同共匪一樣咁黑暗

工人同市民, 係上左大當

我每年都覺得好荒誕